@proceedings{TALAF:2016,
    editor = "Danlos, Laurence and Hamon, Thierry",
    title = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF"
}


@inproceedings{Onyenwe-Hepple-Chinedu:TALAF:2016,
    author = "Onyenwe, Ikechukwu and Hepple, Mark and Chinedu, Uchechukwu",
    title = "Am\'eliorer la pr\'ecision d'annotation d'un corpus Igbo par reconstruction morphologique et l'apprentissage bas\'e sur la transformation",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-10",
    note = "Improving Accuracy of Igbo Corpus Annotation Using Morphological Reconstruction and Transformation-Based Learning",
    abstract = "Cet article pr\'esente une m\'ethode employ\'ee pour am\'eliorer l'exactitude des tags syntaxiques d'un corpus Igbo (une langue Africaine agglutinante), en se concentrant sur les formes fl\'echies. Dans un premier temps, une reconstruction morphologique est appliqu\'ee pour identifier ces formes fl\'echies et les segmenter (segmentation linguistique sous forme de racines et d'affixes). Celle-ci est ensuite utilis\'ee conjointement avec l'algorithme d'apprentissage TBL (Transformation-Based Learning) pour identifier les mots mal labellis\'es dans le corpus et proposer une \'etiquette de remplacement, de sorte qu'un expert humain pourrait ensuite accepter ou rejeter ces changements. Pour \'evaluer l'impact de ce proc\'ed\'e sur le corpus, nous l'avons utilis\'e pour entra{\^\i}ner un tagueur syntaxique. Durant la labellisation de l'Igbo, la majorit\'e des mots inconnus (c'est-\`a-dire les mots non pr\'esents dans les donn\'ees d'entra{\^\i}nement) appara{\^\i}t en raison de la flexion. Nous avons observ\'e gr\^ace \`a notre approche une am\'elioration de la pr\'ecision de 77,77\\% \`a 83,13\\% pour la labellisation syntaxique des mots inconnus, et de 58,01\\% \`a 86,81\\% sur les formes fl\'echies inconnues.",
    keywords = "Corpus, partie du discours, l'apprentissage bas\'e sur la transformation, l'apprentissage de la machine, Igbo, morpho Reconstruction logique, Morphologie ou affixes, mots inconnus.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/1.pdf"
}


@inproceedings{Melese-Woldeyohannis-Besacier-Meshesha:TALAF:2016,
    author = "Melese Woldeyohannis, Michael and Besacier, Laurent and Meshesha, Million",
    title = "Amharic Speech Recognition for Speech Translation",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-21",
    note = "",
    abstract = "",
    keywords = "Amharic Speech Recognition, Speech Translation, Under Resourced Languages, Amharic Speech Corpus",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/2.pdf"
}


@inproceedings{Blachon-Gauthier-Besacier-Kouarata-Adda-Decker-Rialland:TALAF:2016,
    author = {Blachon, David and Gauthier, Elodie and Besacier, Laurent and Kouarata, Guy-No\"el and Adda-Decker, Martine and Rialland, Annie},
    title = "Collecte de parole pour l'\'etude des langues peu dot\'ees ou en danger avec l'application mobile LIG-AIKUMA",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "22-29",
    note = "Parallel speech collection for under-resourced language studies using the L IG -A IKUMA mobile device app  This paper reports on our ongoing efforts to collect speech data in under-resourced or endangered languages of Africa",
    abstract = "Nous rapportons dans cet article les travaux en cours portant sur la collecte de langues africaines peu dot\'ees ou en danger. Une collecte de donn\'ees a \'et\'e men\'ee \`a l'aide d'une version modifi\'ee de l'application Android A IKUMA, initialement d\'evelopp\'ee par Steven Bird et coll. (Bird et al., 2014). Les modifications apport\'ees suivent les sp\'ecifications du projet franco-allemand ANR/DFG BULB 1 pour faciliter la collecte sur le terrain de corpus de parole parall\`eles. L'application r\'esultante, appel\'ee L IG -A IKUMA, a \'et\'e test\'ee avec succ\`es sur plusieurs smartphones et tablettes et propose plusieurs modes de fonctionnement (enregistrement de parole, respeaking de parole, traduction et \'elicitation). Entre autres fonctionnalit\'es, L IG -A IKUMA permet la g\'en\'eration et la manipulation avanc\'ee de fichiers de m\'etadonn\'ees ainsi que la prise en compte d'informations d'alignement entre phrases prononc\'ees parall\`eles dans les modes de respeaking et de traduction. L'application a \'et\'e utilis\'ee aux cours de campagnes de collecte sur le terrain, au Congo-Brazzaville, permettant l'acquisition de 80 heures de parole. La conception de l'application et l'illustration de son usage dans deux campagnes de collecte sont d\'ecrites plus en d\'etail dans cet article.",
    keywords = "Collecte de donn\'ees, application mobile, documentation de langues, corpus oraux.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/3.pdf"
}


@inproceedings{Abdourahamane-Boitet-Bellynck-Wang-Blanchon:TALAF:2016,
    author = "Abdourahamane, Moneim and Boitet, Christian and Bellynck, Val\'erie and Wang, Lingxiao and Blanchon, Herv\'e",
    title = "Construction d'un corpus parall\`ele fran\c{c}ais-comorien en utilisant de la TA fran\c{c}ais-swahili",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "30-40",
    note = "Building a French-Comorian parallel corpus using French-Swahili MT Comorian or shikomori is a macro-language made of 4 dialects very near one to another (ngazidja, maore, mweli, ndzuani), and quite near to swahili",
    abstract = "Le comorien ou shikomori est une macro-langue constitu\'ee de 4 dialectes (ngazidja, maore, mwali, ndzuani) tr\`es proches entre eux, et assez proches du swahili. Il est tr\`es peu dot\'e au niveau des ressources linguistiques informatis\'ees, n'ayant ni corpus, ni dictionnaires, ni outils de correction ou de traduction. Il n'est donc a priori pas possible de construire efficacement un corpus parall\`ele, comme on sait le faire par TA suivie de post-\'edition (PE) interactive : en fran\c{c}ais-chinois, 17 mn/page avec Google Translate (GT), 12 mn/page avec le syst\`eme de TA MosesLIG.fr-zh en utilisant SECTra/iMAG. Nous sommes cependant en train d'y arriver en post-\'editant des pr\'e-traductions en swahili produites par GT. Le swahili est utilis\'e ici non comme langue pivot, mais comme langue cible auxiliaire. Nous avons maintenant un corpus de bonne qualit\'e fran\c{c}ais-ngazidja form\'e de 34 articles du journal Alwatwan (899 segments, 16224 mots, 65 pages standard). Nous extrayons en parall\`ele des correspondances lexicales bilingues. La premi\`ere application sera la lecture active du fran\c{c}ais pour des locuteurs du comorien ; elle utilisera le dictionnaire et le syst\`eme de TA d\'eriv\'es respectivement de la base lexicale et du corpus, en croissance.",
    keywords = "construction de corpus parall\`ele, fran\c{c}ais-comorien, swahili, langue auxiliaire",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/4.pdf"
}


@inproceedings{Lo-hadji-M.-Nguer-Y.-Ndiaye-B.-Dione-Mangeot-Khoule-Bao-Diop-T.-Cisse:TALAF:2016,
    author = "Lo, Alla and hadji M. Nguer, El and Y. Ndiaye, Abdoulaye and B. Dione, Cheikh and Mangeot, Mathieu and Khoule, Mouhamadou and Bao Diop, Sokhna and T. Cisse, Mame",
    title = "Correction orthographique pour la langue wolof : \'etat de l'art et perspectives",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "41-51",
    note = "The national languages of the West African countries are generally not equipped with tools of NLP (Natural Language Processing)",
    abstract = "Les langues nationales des pays d'Afrique de l'ouest sont en g\'en\'eral peu dot\'ees d'outils du TAL (Traitement Automatique des Langues). C'est le cas de la langue wolof du S\'en\'egal v\'ehiculaire et majoritairement parl\'ee. Cela constitue un obstacle majeur pour son d\'eveloppement \`a la hauteur de son utilisation. Ainsi, l'objectif de cet article est de faire l'\'etat de l'art de la correction orthographique et de d\'egager des perspectives de recherche en vue de mettre en place un correcteur orthographique adapt\'e \`a cette langue. La mise en place de ce correcteur requiert l'utilisation d'un dictionnaire comme lexique et d'un analyseur morphologique de la langue wolof. Dans la suite du document, nous allons successivement pr\'esenter les notions de bases relatives \`a la correction orthographique, les techniques de d\'etection d'erreurs orthographiques, les techniques de correction d'erreurs orthographiques avant de d\'ecrire l'organigramme du correcteur orthographique que nous voulons \'etudier et mettre en place.",
    keywords = "TALN, analyseur morphologique, Correction orthographique, Langue wolof",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/5.pdf"
}


@inproceedings{Zahra-Nejme-Boulaknadel-Aboutajdine:TALAF:2016,
    author = "Zahra Nejme, Fatima and Boulaknadel, Siham and Aboutajdine, Driss",
    title = "D\'eveloppement de ressources pour la langue amazighe : Le Lexique Morphologique El-AmaLex",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "52-61",
    note = "Amazighe Language Development Resources: The Morphological lexicon El-AmaLex",
    abstract = "Notre \'etude s'inscrit dans le cadre de doter la langue amazighe d'outils et de ressources linguistiques n\'ecessaires pour son traitement automatique. Ce traitement ne peut \^etre r\'ealis\'e sans un lexique \'electronique qui doit \^etre aussi complet que possible. Dans ce contexte nous avons entrepris de d\'evelopper un lexique morphologique ''El-AmaLex'' pour l'amazighe \`a large couverture et qui regroupe un ensemble d'informations morphologiques li\'ees a chaque entr\'ee.",
    keywords = "La langue amazighe, TALN, NooJ, Lexique morphologique, Morphologie flexionnelle, Morphologie d\'erivationnelle.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/6.pdf"
}


@inproceedings{hadji-M.-Fall-hadji-M.-Nguer-Bao-Diop-Khoule-Mangeot-T.-Cisse:TALAF:2016,
    author = "hadji M. Fall, El and hadji M. Nguer, El and Bao Diop, Sokhna and Khoule, Mouhamadou and Mangeot, Mathieu and T. Cisse, Mame",
    title = "Digraphie des langues ouest africaines : Latin2Ajami : un algorithme de translitt\'eration automatique",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "62-73",
    note = "The national languages of Senegal, like those of West Africa country in general, are written with two alphabets: the Latin alphabet and the completed Arabic script also called Ajami alphabet",
    abstract = "Les langues nationales du S\'en\'egal, comme celles des pays d'Afrique de l'ouest en g\'en\'eral, sont \'ecrites avec deux alphabets : l'alphabet latin et l'alphabet arabe compl\'et\'e appel\'e aussi alphabet Ajami. Cette digraphie a cr\'e\'e deux mondes qui s'ignorent mutuellement. En effet, l'alphabet Ajami est g\'en\'eralement utilis\'e par les populations issues des \'ecoles coraniques, alors que l'alphabet latin est utilis\'e par les populations issues de l'\'ecole publique. Pour r\'esoudre ce probl\`eme, il s'av\`ere utile de mettre en place des outils de translitt\'eration entre ces deux \'ecritures. Un travail pr\'eliminaire (Nguer, Bao-Diop, Fall, khoule, 2015) avait \'et\'e effectu\'e pour situer les probl\'ematiques, les d\'efis et les perspectives. Ce pr\'esent travail, qui en fait suite, a pour objectif l'\'etude et la mise en place d'un algorithme de translitt\'eration du latin vers l'Ajami. Cet algorithme est compl\`etement r\'ealis\'e et test\'e sous Word \`a travers la macro Ajami70 avec des r\'esultats tr\`es satisfaisants.",
    keywords = "TALN, translitt\'eration, langues africaines, alphabet Ajami, alphabet latin.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/7.pdf"
}


@inproceedings{Vydrin-Rovenchak-Maslinsky:TALAF:2016,
    author = "Vydrin, Valentin and Rovenchak, Andrij and Maslinsky, Kirill",
    title = "Maninka Reference Corpus : A Presentation",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "74-81",
    note = "Pr\'esentation du Corpus Maninka de R\'ef\'erence",
    abstract = "An annotated corpus of Guinean Maninka, Corpus Maninka de R\'ef\'erence (CMR), was published in April 2016. It includes two subcorpora: one contains texts originally written in Latin-based graphics (792,778 words), and the other one is composed of texts in N'ko alphabet (3,105,879 words). Both subcorpora are searchable in both Latin-based graphics and in N'ko. In the building CMR, the Daba software package (earlier developed for the Corpus Bambara de R\'ef\'erence) has been used. As the search tool, NoSketchEngine has been used, it was adapted to the right-to-left direction of the N'ko writing. All texts in N'ko were obtained in electronic format, most of them were converted from pre-Unicode fonts. The morphological annotation is based on the Malidaba electronic dictionary which is in an intermediary stage of compillation; much efforts is needed to bring it to a minimally acceptable state.",
    keywords = "Corpus Maninka de R\'ef\'erence, N'ko, Malidaba, corpus building. ߏߛߘ߬ߊߟ ߬ ߟ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߬ ߊߞ߲߬ߌߣ߬ߊߡ ߫ ߌߣ ߏߞߒ ߌߟߊߞߊߘߌߦ ߎ  87  Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016, volume 11 : TALAF  ߬ ߟ ߌߓߘߏߞߏ ߫ ߘ ߐߟߐߟߓ ߫ ߊߘ ߍ ߬ ߟߦߊߟ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߲ ߊߞ ߬ ߊߞ߲߬ߌߣ߬ߊߡ ߲߫ ߌߣ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߏߞߒ ߋ ߲ ߞ ߆߁߀߂ ߲߬ ߊߛ ߐ ߫ ߦߍ ߬ ߡߎ ߰ ߡ ߐߘߐߣߞ ߬ ߊ ،ߐ ߫ ߘߋ ߬ ߟ ߌߟߍߓߛ ߍ ߲߬ ߕ߬ ߊߟ ߋ ߫ ߦ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߲ ߊߞ ߬ ߊߞ߲߬ߌߣ߬ߊߡ .߫ ߊߟ ߈߇߇ ߂߉߇ ߋ ߲ ߘߊߡߎߞ ߋ ߫ ߦ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߏߞߒ .߫ߌߘ ߋ ߬ ߟ ߫ ߦߐ ߫ ߘߐߣߞ ߬ ߊ ،ߐ ߫ ߘߋ ߬ ߟ ߌߟߍߓߛ ߏߞߒ ߋ .߫ߌߘ ߉߇߈ ߅߀߁ ߃ ߋ ߲ ߘߊߡߎߞ ߋ ߫ ߘ ߌߟߍߓߛ ߏߞߒ ߫ ߊߟߥ ߐ ߫ ߘ ߌߟߍߓߛ ߍ ߲߬ ߕ߬ ߊߟ ߐ ߫ ߣߞ ߍ ߯ ߓ ߬ ߊߟ߬ߌߝ ߏ ߫ ߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߫ ߊߟ ߍ ߫ ߞߋ ߫ ߛ ߫ ߌߘ ߲ ߌߠߌߣߌߢ ߍ ߲ ߡ .ߐ ߬ ،߫ ߌߘ ߋ ߬ ߟ ''ߊߓߘ'' ߋ ߫ ߦߏ ߬ ،߫ ߌߘ ߎ ߬ ߠ ߲ ߊߙߎ ߬ ߡߋ ߫ ߦ ߐ ߲߬ ߛߏߞ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߲ ߊߞ ߲߫ ߊߣߊߡߓ ߫ ߊߘ ߍ ߲߬ ߓߐߘ ߍ ߲ ߡߏ ߲ ߙߍߡߎߢ ߋ ߫ ߌߘߊߘߎߞ ߍ ߬ ߠ ߲ ߊߠ߲ ߌߠߌߣߌߢ ߍ ߫ ߞ ߫ ߊߘߓ ߲ ߊߙߎ ߬ ߡ ߋ ߬ ߘߞ߬ߊߞ ߲߬ ߓߐߘ ߬ ߊ ߫ ߊߘߓ ߲ ߊ ،߫ ߌߘ ߋ ߲ ߙߍߡߎߢ NoSketchEngine.ߐ ߫ ߟߏ ߬ ߬ ߊߞ ߫ ߊߘ ߍ ߫ ߞߋ ߬ ߟ ߊߓߊߙ߯ߊߓ ߬ ߊ ߬ ߌߙ߬ߊߓ ،ߐ ߲߬ ߘߐ ߬ ߛ ߫ ߊߘߓ ߊߡߠ߲ߋߙߍߡߎߢ ߍ ߯ ߓ ߍߜߏߟߞ ߏߞߒ .ߐ ߫ ߘ ߊߢߍߓߛ ߏߞߒ ߎ ߯ ߓ ߬ ߊߟ߬ߌߝ ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߋ ߫ ߦߎ ߬ ߠߍ ߫ ߘߎ ߬ ߟ ߊߡߠ߲ߋߙߍߡߎߢ ߲ ߌߢߍߓߛ ''UNICODE'' ߲߬ ߊߡߍ ߬ ߟߦߊߓ ߍ ߲ ߡߋ ߲ ߘߊߡߎߞ .ߐ ߬ .߫ߌߘ ߋ ߬ ߟ ߊߡߠ߲ߋߙߍߡߎߢ ߫ ߊߟߐߝߓߘߞ ''ߊߓߘ߬ߌߟ߬ߊߡ'' ߋ ߫ ߦ ߎߖߊߓ ߊߡ߬ߊߦ߬ߊߕ߲߬ߊߡ ߫ ߌߙ߬ߊߛߝ ߎ ߫ ߟ ߏ ߬ ،ߐ ߫ ߣߞ ߏ ߫ ߞߋ ߬ ߟ ߊߓߙ߯ߊߓ ߬ ߊߞ ߲߫ ߊߞ ߫ ߊߞ ߲ ߊ ،߫ ߊߝߘ ߋ ߫ ߦߏ ߬ ߫ ߌߣ߲߬ߊߦ ،ߐ ߫ ߟߝ ߲߫ ߊߓ ߬ ߊߞ ߍ ߲߬ ߓߐߘ ߫ ߊߡ ߲ ߊߟߐߝߐߘߞ .ߍ  ߬ ߠ ߋ ،ߊߓߘ߬ߌߟ߬ߊߡ ،ߏߞߒ ،ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߬ ߊߞ߲߬ߌߣ߬ߊߡ ߏߞߒ ،ߏߟ߲ߋߙߍߡߎߢ ߲ ߊߞ ߬ ߊߞ߲߬ߌߣ߬ߊߡ :ߎ ߲ ߘߊߡߎߞ ߐ ߲ ߘߐߛߌߟߦ ߭ߍ ߲ ߓߐߘ ߍ ߲ ߣߍߓߛ ߏߟߣ߲ߋߙߍߡߎߢ",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/9.pdf"
}


@inproceedings{Mbodj-Enguehard:TALAF:2016,
    author = "Mbodj, Ch\'erif and Enguehard, Chantal",
    title = "Production et mise en ligne d'un dictionnaire \'electronique du wolof",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "82-94",
    note = "A Wolof Dictionary online",
    abstract = "Cet article pr\'esente l'\'etat actuel des r\'esultats du projet de mise en ligne d'un dictionnaire \'electronique du wolof, soutenu par l'Universit\'e de Nantes, auquel travaillent, Chantal Enguehard, une informaticienne de LINA et Ch\'erif Mbodj, un linguiste du CLAD. Ce projet s'inscrit dans le cadre global du projet Dictionnaires Langue Africaine-Fran\c{c}ais (DiLAF), r\'ealis\'e \`a l'Universit\'e Nantes et financ\'e \`a l'origine par l'Organisation Internationale de la Francophonie. Nous avons mis en \oe uvre la m\'ethodologie DiLAF, dont les objectifs sont, d'une part, de produire des dictionnaires au format XML1 compatibles avec le standard international Lexical Markup Framework (LMF) de balisage de dictionnaires et, d'autre part, de g\'en\'erer des dictionnaires HTML2 accessibles en ligne (Enguehard et Mangeot 2015). La m\'ethodologie DiLAF vise \`a pallier l'insuffisante pr\'esence des langues peu dot\'ees, comme les langues africaines, sur la Toile.",
    keywords = "Traitement automatique des langues, outils informatiques, langues africaines, lexicologie.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/10.pdf"
}


@inproceedings{Khoule-Mangeot-hadji-Mamadou-Nguer-Thierno-Cisse:TALAF:2016,
    author = "Khoule, Mouhamadou and Mangeot, Mathieu and hadji Mamadou Nguer, El and Thierno Cisse, Mame",
    title = "iBaatukaay : un projet de base lexicale multilingue contributive sur le web \`a structure pivot pour les langues africaines notamment s\'en\'egalaises",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "95-107",
    note = "Generally, African languages are less-resourced languages",
    abstract = "En g\'en\'eral les langues africaines sont des langues peu dot\'ees. La plupart des ressources existantes sont sous format papier. Il y a une raret\'e d'outils informatiques pour ces langues. C'est pour apporter des solutions \`a ces probl\`emes que le projet iBaatukaay est lanc\'e. Son objectif est de mettre en place une base lexicale multilingue contributive sur le web pour les langues africaines notamment s\'en\'egalaises (wolof, pulaar, bambara, etc.). Le projet doit \^etre une base pour la constitution de correcteurs orthographiques, de traducteurs automatiques et autres dictionnaires \'electroniques. iBaatukaay se veut utile et ouvert \`a la collaboration de toutes les personnes ayant un int\'er\^et pour les langues concern\'ees et les donn\'ees produites seront t\'el\'echargeables gratuitement sous licence Creative Commons.",
    keywords = "base lexicale multilingue, langues africaines, S\'en\'egal, architecture pivot, iBaatukaay, jibiki, XML, wolof, pulaar, bambara, fran\c{c}ais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/8.pdf"
}


